[拆關行前一步?]配合大灣區 深圳調整定位 皇崗口岸重建 擬與港兩地一檢

【明報專訊】深圳市口岸辦公室近期根據「大灣區發展規劃綱要」，對深圳各口岸功能進行優化和調整。其中皇崗口岸將被拆除，重建後成為純旅客檢驗通道，與港方實施「合作查驗、一次放行」（即兩地一檢），皇崗、文錦渡和沙頭角口岸將取消貨車通關，過境貨車將分流往深圳灣口岸和預計在第三季完工的蓮塘口岸。

與文錦渡等撤貨檢功能

南方網報道，深圳市口岸辦公室主任王守睿昨（14日）在「深圳市口岸通關改革創新研討會新聞通氣會」上指出，深圳市口岸辦將於5月21日聯合深圳市委推進粵港澳大灣區建設領導小組辦公室、福田區政府舉辦「口岸通關改革創新研討會」。在該研討會召開前，已召集各相關單位和人大、政協、港方代表、進出口企業代表等舉辦5場預備座談會，就口岸運行機制、體制、模式等進行討論。

在貨運方面，深圳市計劃對現有陸路口岸功能定位進行調整。羅湖和福田口岸純旅檢功能不變，取消皇崗、文錦渡和沙頭角口岸貨檢功能，調整後東部跨境貨車統一由蓮塘口岸出入境，西部跨境貨車統一由深圳灣口岸出入境，即為跨境貨運「東進東出、西進西出」。

客運方面，針對通關人流增加，首先要優化口岸功能，福田口岸主要服務深圳市內客流，皇崗口岸主要服務城際客流，寶安機場口岸服務城際客流，深圳灣口岸側重公路車輛跨界運輸。其次完善口岸佈局，做好深圳西部地區新口岸規劃建設。據深圳長遠規劃，將建設一條鐵路以連接香港與深圳機場，並在沿線的前海建設一個新口岸。

如何與港對接惹關注

深圳市口岸辦還表示，優化口岸佈局，需要在側重各口岸不同功能的基礎上，做好現有口岸的升級改造以及新口岸的建設開通。深圳已計劃對皇崗和沙頭角口岸進行重建，但是並沒有給出時間表。

新口岸方面，蓮塘口岸的總體工程基本完成，場地配套完成總工程量95％，已進入查驗單位設備安裝階段，力爭在2019年第三季度具備開通運行條件。

在旅客查驗模式上，為便利旅客通關，深圳市正研究在具條件的陸路口岸逐步實施「合作查驗、一次放行」的查驗模式。口岸辦負責人表示，國務院辦公廳到深圳調研時，提出了皇崗口岸重建，同時特別強調，「重建後的皇崗口岸在查驗模式一定要往前一步，要更大的創新。」不過，這涉及到兩個問題，一是如何與香港方面做好銜接，特別是涉及法律法規層面銜接；二是涉及對口岸查驗設施設備的二次改造，這需要各相關單位共同研究、評估。

所有嘢都係深圳話曬事
不如兩個政府合併算啦

大灣區規劃終極目標就係想深圳直接接管香港

你就想,劇本已經寫好,而家乜都叫深港,唔係叫港深
所以結局係吞併,香港連合併嘅資格都唔會有

深圳市香港村

村都無得你做
直接接管十八區放響深圳管轄之下
到時香港連地理名詞都唔係淨係畀人當車站名